% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=bdb18&id=4A10&n=6&d=10&s=1&s2=false&s3=false&alea=TNY6
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Les nombres
% @SousTheme Arithmétique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Justifier que les nombres suivants sont premiers ou pas.
 \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}519\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}206\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}89\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}175\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}249\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}656\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}




    

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme 5 + 1 + 9 = 15 est un multiple de 3 donc 519 aussi, il admet donc au moins trois diviseurs qui sont 1, 3 et lui-même, {\bfseries \color[HTML]{f15929}519 n'est donc pas premier}.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme 206 est pair, il admet donc au moins trois diviseurs qui sont 1, 2 et lui-même, {\bfseries \color[HTML]{f15929}206 n'est donc pas premier}.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}En effectuant la division euclidienne de 89 par tous les nombres premiers inférieurs à $\sqrt{89}$, c'est-à-dire par les nombres 2, 3, 5 et 7, le reste n'est jamais nul, {\bfseries \color[HTML]{f15929}89 est donc un nombre premier}.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme le chiffre des unités de 175 est un 5, alors 175 est divisible par 5, il admet donc au moins trois diviseurs qui sont 1, 5 et lui-même, {\bfseries \color[HTML]{f15929}175 n'est donc pas premier}.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme 2 + 4 + 9 = 15 est un multiple de 3 donc 249 aussi, il admet donc au moins trois diviseurs qui sont 1, 3 et lui-même, {\bfseries \color[HTML]{f15929}249 n'est donc pas premier}.\end{minipage}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme 656 est pair, il admet donc au moins trois diviseurs qui sont 1, 2 et lui-même, {\bfseries \color[HTML]{f15929}656 n'est donc pas premier}.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Rappel de la définition :}
    Un nombre premier est un nombre entier strictement positif qui n'a que deux diviseurs : 1 et lui-même.

    \item \textbf{Vérifiez si $n$ est divisible par des nombres premiers inférieurs ou égaux à $\sqrt{n}$ :}
    \begin{enumerate}
        \item Calculez la racine carrée de $n$.
        \item Listez tous les nombres premiers inférieurs ou égaux à $\sqrt{n}$.
        \item Vérifiez si $n$ est divisible par l'un de ces nombres premiers :
        \[
        \text{Si } n \div \text{diviseur premier} = \text{entier}, \text{ alors } n \text{ n'est pas premier.}
        \]
        \item Si $n$ n'est divisible par aucun des nombres premiers inférieurs ou égaux à $\sqrt{n}$, alors $n$ est un nombre premier.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
	
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
	\item Non
	\item Non
	\item Oui
	\item Non
	\item Non
	\item Non
\end{enumerate}
\end{Reponse}